# 教学大纲

## 基本信息

1. 课程名称：软件质量保证与测试
1. 课程编码：0831102
1. 课程类型：专业课程
1. 课程性质：专业必修课/专业选修课
1. 适用范围：软件工程（专业必修课）、计算机科学与技术（专业选修课）、信息管理与信息系统（专业选修课）
1. 学分数：2
1. 先修课程：软件工程概论、Java程序设计语言、软件需求分析（建议）、Python程序设计语言（可选）
1. 后续课程：软件工程综合实践
1. 学时数：36
1. 实验/实践学时：18
1. 课外学时：无
1. 考核方式：考试（平时40% + 期末60%）

## 课程简介

本课程是"软件工程"的专业必修课，"计算机科学与技术"、"信息管理与信息系统"的专业选修课。

本课程着重于探讨如何通过运用"工程技术"和"项目管理"的思想、方法、过程和工具以提升软件系统质量。本课将"软件工程"和"项目管理"进行整合讲述，目的是使学生理解软件质量保证与软件质量控制（即，软件测试）在"软件工程"的位置、在"项目管理"的位置，在实际的软件项目中何时何地、如何运用本课程所学习的知识。本课程理论与实践相结合，辅于当前软件行业主流的开源技术栈、开源工具链进行讲解，以提升本课程的理论性和实用性。

## 教学目标

本课程对应的目标角色岗位是：软件开发工程师、软件测试开发工程师、软件测试工程师、软件质量保证工程师

本课程相关的目标角色岗位是：软件项目经理、软件产品经理、软件运维工程师

通过本课程的学习，要求学生达到以下目标：

1. 建立质量意识、铸造工匠精神，明确完善的质量管理体系、严格的质量保证流程、精湛的质量控制技术是提高软件企业生产力和竞争力的重要因素
1. 掌握扩展自学的思路、方法和路径
1. 掌握并理解常用的概念和方法，了解不常用的概念和方法
1. 掌握质量管理的基本概念和基本轮廓，软件行业主要的质量管理标准
1. 掌握软件测试的概念、原则、评价准则、类型等
1. 掌握软件测试用例的主要设计方法、技术和工具
1. 掌握软件测试管理与软件测试流程
1. 掌握软件质量保证的概念、内容和流程

## 教学内容

### 第01部分：软件质量的基础与概念Fundamental of Software Quality

1. 软件质量概述（教材第1章）
    1. 软件与软件行业
    1. 软件质量与软件缺陷
    1. 软件质量管理与PDCA
    1. 软件质量保证与软件质量控制
    1. 软件企业的团队架构
1. 度量、模型与标准（教材3.1、3.2、3.3，第5章，第12章）
    1. 度量与质量度量
    1. 标准类型与标准化组织
    1. 质量模型与质量标准
    1. 软件产品质量模型
        1. McCall
        1. ISO9126/ISO25010
    1. 软件过程质量模型
        1. ISO9000质量管理体系
        1. CMM能力成熟度模型/CMMI能力成熟度模型集成
        <!-- 1. TMM测试能力成熟度模型/TMMI测试能力成熟度模型集成 -->
    1. 软件缺陷模型（第12章）

### 第02部分：软件质量控制Software Quality Control

1. 软件测试概述（教材第9章）
    1. 测试的定义、目的和原则
    1. 测试的类型
    1. 测试的自动化
    1. 测试的评价准则和停止准则
1. 测试用例的设计（教材第10章、第11章）
    1. 黑盒测试法
        1. 黑盒测试法概述
        1. 等价类划分法
        1. 边界值分析法
        1. 其他黑盒测试方法
    1. 白盒测试法
        1. 白盒测试法概述
        1. 逻辑覆盖测试法
        1. 基本路径测试法
        1. 针对循环的测试方法
        1. 其他白盒测试方法
1. 测试阶段
    1. 低阶测试：单元测试与集成测试（教材P209-215、第13章）
    1. 高阶测试：系统测试与验收测试（教材P215-221、第14章）
    1. 回归测试（教材P221-224）
1. 静态测试与代码审查（第8章）
    1. 动态测试与静态测试
    1. 静态测试的主要类型
    1. 代码风格与静态代码分析
    1. 代码审查与分支模型
1. 测试管理与测试流程（第15章）
    1. 测试管理体系与人员组织
    1. 测试生命周期与测试文档
    1. 测试分析与测试改进<!--含缺陷分析与缺陷跟综、软件调试-->
    1. TMM和TMMI
<!--
1. 专项测试技术
    1. 性能测试
    1. 程序接口测试
    1. 用户接口测试
    1. 移动端测试
    1. 安全测试
-->

### 第03部分：软件质量保证Software Quality Assurance

1. 软件质量保证概述（教材P46-52）
    1. 软件质量保证的定义、目的和原则
    1. 软件质量保证流程
    1. 软件质量保证的主要内容、主要活动与主要方法技术
1. 软件配置管理与版本控制（教材3.4）
    1. 软件配置管理的定义、目的和原则
    1. 软件版本控制工具
1. 软件评审（第6章）
    1. 软件评审的定义、目的和原则
    1. 软件评审的内容、方法和技术
    1. 软件评审的角色和职责
    1. 软件评审的流程
<!--
1. CMM和TMM
    1. CMM和TMM的联系和区别
    1. CMM和TMM的适用场景
-->
